% !TEX root = TD_fluides_part2.tex

\setcounter{section}{6}
\section{Cinématique}

\setcounter{subsection}{-1}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{\'Ecoulements linéaires }%(exercice corrigé sur moodle)}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\em (Exercice préparatoire ; correction sur le site web du cours)}


\begin{enumerate}

\item[{\bf A.}] {\bf Ecoulement d'étirement pur }

On considère l'écoulement bidimensionnel  correspondant au champ de vitesse $\vec{u}$ dont les composantes $[u_x,u_y]$ dans la base $[  \vec{e}_x, \vec{e}_y ]$ sont définies ainsi :

% = u_x \vec{e}_x + u_y \vec{e}_y$ :
\begin{equation*}
\left\{
\begin{array}{ccr}
u_x(x,y) & = & \alpha y \\ 
u_y(x,y) & = & \alpha x
\end{array}
\right.
\end{equation*}

\item Donnez l'expression du tenseur gradient des vitesses $\mytensor{L} =\tensor{grad}(\vec{u})$. 
Déduisez-en la divergence $div(\vec{u})$, puis le tenseur des taux de déformation $\tensor{D}$ et enfin le tenseur des 
taux de rotation $\tensor{R}$.


\item Après avoir justifié son existence, donnez l'expression de la fonction de courant $\psi$ associée à cet écoulement. En déduire la nature géométrique des lignes de courant, et représentez graphiquement la structure de l'écoulement.

\item (Approche lagrangienne : ) Calculez la trajectoire $[X(t),Y(t)]$ de la particule située initialement en $(x,y) = [0,L]$. Justifiez que le résultat est en accord avec le calcul des lignes de courant à la question précédente. 

\medskip

Pour la suite on introduit une base $[\vec{e}_{x'}, \vec{e}_{y'}]$ pivoté d'un angle $\theta$ par rapport à la base $[\vec{e}_{x}, \vec{e}_{y}]$,
et on note $[x',y']$ les coordonnées dans cette base. On note $[u_{x'},u_{y'}]$ 
les composantes du champ de vitesse dans cette base.

\item 
Exprimez $u_{x'}$ et $u_{y'}$ en fonction de $x'$ et $y'$.

\item  Donnez l'expression du tenseur du gradient des vitesses (que l'on notera $\mytensor{L}_{(x'y')}$) dans cette nouvelle base, et montrez que celui-ci est diagonal pour $\theta = \pi/4$.


\item Dans le cas $\theta = \pi/4$, donnez l'expression de la fonction de courant $\psi(x',y')$ décrivant cet écoulement dans ces nouveaux axes. En déduire la nature géométrique des lignes de courant, et représentez la structure de l'écoulement. 

\item[{\bf B.}] {\bf Généralisation }


On consid\`ere maintenant l'\'ecoulement plan
d\'efini par le champ de vitesse : 
\begin{equation*}
\left\{
\begin{array}{ccr}
u(x,y) & = & a x +b y \\ 
v(x,y) & = & cx + dy
\end{array}
\right. \qquad
\text{o\`u $a$,$b$,$c$  et $d$ sont des constantes.}
\end{equation*}

\item Donnez l'expression du tenseur gradient des vitesses $\tensor{L} =\tensor{grad}(\vec{u})$. 
Déduisez-en la divergence $div(\vec{u})$, puis le tenseur des taux de déformation $\tensor{D}$ et enfin le tenseur des 
taux de rotation $\tensor{R}$ ainsi que la vorticité $\vec{\omega} = \vec{rot}(\vec{u})$.

A quelle condition l'écoulement est-il incompressible ? A quelle condition est-il irrotationnel ? 

\item A l'aide du programme \texttt{Ecoulement2.py} disponible sur le site web du cours, tracez la structure de l'écoulement dans les cas suivants :
\begin{description}
\item{$(i)$} $b=c=1$, $a=d=0$.
\item{$(ii)$} $a=1$, $b=c=0$, $d=-1$.
\item{$(iii)$} $a=d=1$, $b=c=0$.
\item{$(iv)$} $b=1$, $c=-1$, $a=d=0$. 
\item{$(v)$} $b=1$, $a=c=d=0$. 
\end{description}
A quoi correspondent respectivement chacun de ces cas ?

\end{enumerate}





\comment{
\subsection{\'Ecoulement de d\'eformation pure (ancien énoncé)}

On consid\`ere l'\'ecoulement plan
d\'efini par le champ de vitesse : 
\begin{equation*}
\left\{
\begin{array}{ccr}
u(x,y) & = & a x +b y \\ 
v(x,y) & = & cx + dy
\end{array}
\right.
\text{o\`u $a$,$b$,$c$  et $d$ sont des constantes.}
\end{equation*}
\begin{enumerate}


\item Donnez l'expression du tenseur des taux de déformation, de la divergence puis de la vorticité correspondant à cet écoulement.

\rep{
$$
\mytensor{D} = \left[ \begin{array}{cc} a & b \\ c& d \end{array} \right], \quad div(\vec{u}) = a+d, \quad \vec{rot}(\vec{u}) = (c-b) \vec{e}_z  
$$

} 

\item Que vaut l'accélération ? celle-ci est-elle uniforme ?
\rep{
$$
\vec{a} = \mytensor{grad}(\vec{u}) \cdot \vec{u} = \left[ \begin{array}{c} a (ax + by) + b (cx+dy) \\  c (ax + by) + d (cx+dy \end{array} \right].
$$
L'accélération n'est pas uniforme.

} 


\item Dans le cas $d=-a$, justifiez qu'on peut introduire une fonction de courant $\psi(x,y)$ pour décrire l'écoulement, et donnez son expression.

\rep{
$div(\vec{u})=0,$ on est dans les conditions d'existence d'une fonction de courant.

pour la calculer on peut par exemple chercher à intégrer la différentielle exacte $d\psi = v dx - u dy = (cx-ay) dx - (a x+b y) dy$.

La primitive est : $\psi = - a x y - \frac{ b y^2}{2}  + \frac{ c x^2}{2} (+ Cte)$. 

} 


\item Déterminez les lignes de courant et les trajectoires (on vérifiera qu'il s'agit des mêmes courbes).

\rep{
La question est difficile a traiter dans le cas général. Considérons ici le cas particulier $a=1$, $b=c=0$, $d=-1$.

Les lignes de courant ont pour équation $\psi = Cte$ soit $y = K/x$ (la constante $K$ étant différente sur chacune des lignes de courant). Ce sont des {\em hyperboles équilatères}.

Calculons maintenant la trajectoire d'une particule fluide paramétrée de manière lagrangienne par $[x,y] = [X(t),Y(t)]$.  

On a : 
$$dX/dt = u = X, \quad dY/dt = v = - Y.$$

Ce qui s'intègre en :
$$ 
X(t) = X_0 e^t, \quad Y(t) = Y_0 e^{-t}
$$

On peut vérifier que $X(t) Y(t) = X_0 Y_0 = Cte$, les trajectoires sont donc également des hyperboles.

} 



\item A l'aide du programme Matlab disponible sur moodle, tracez la structure de l'écoulement dans les cas suivants :
\begin{description}
\item{$(i)$} $b=1$, $a=c=d=0$.
\item{$(ii)$} $a=1$, $b=c=0$, $d=-1$.
\item{$(iii)$} $b=c=1$, $a=d=0$.
\end{description}


\item Justifiez pourquoi ces deux derniers cas définissent le même écoulement.
\rep{ On peut passer du cas $(ii)$ au cas $(iii)$ en faisant pivoter les axes d'un angle $\pi/4$. Le cas $(ii)$ décrit l'écoulement dans la base propre de son tenseur des taux de déformation (dans lequel celui-ci est diagonal) 
alors que dans le cas $(iii)$ il est décrit selon une base impropre.
}



\end{enumerate}
%\clearpage
}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Tourbillon de vidange}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


On étudie un écoulement stationnaire, occupant un récipient cylindrique de rayon $R_0$ et de hauteur $H$.
L'alimentation du récipient se fait à travers la paroi extérieure (en $r=R_0$) qui est poreuse. 
La surface supérieure du récipient (en $z=0$) est considérée comme une surface solide, 
et le fond du récipient (en $z=+H$) est percé d'un trou de rayon $a$ 
(notez que l'axe $z$ est orienté vers le bas).

Le champ de vitesse est donné en coordonnées cylindriques
par $\vec u = u_r \vec e_r + u_\theta \vec e_\theta  + u_z \vec e_z$,
avec les expressions suivantes :

$$
\mbox{ pour } r<a : \quad 
\left\{ 
\begin{array}{lcr}
u_r &=& \displaystyle - \frac{Dr}{2 \pi a^2}\\ \\
u_\theta &=& \displaystyle \frac{\Gamma r }{2 \pi a^2}\\ \\
u_z&=& \displaystyle \frac{D z}{\pi a^2}  
\end{array}
\right. 
\qquad  \qquad
\mbox{ pour } r>a :
\quad
\left\{ 
\begin{array}{lcr}
u_r &=& - \displaystyle \frac{D}{2 \pi r}\\ 
\\
u_\theta &=& \displaystyle \frac{\Gamma}{2 \pi r}\\
\\
u_z&=& 0  
\end{array}
\right. 
$$
 
\paragraph{Partie A :  "Tourbillon de Rankine" }  $ \, $

On considère tout d'abord l'écoulement plan correspondant à $D = 0$ , $\Gamma > 0$.



\begin{enumerate}

\item Donnez l'expression du tenseur des gradients de vitesse dans chacune des deux régions de l'écoulement. En déduire la divergence, la vorticité $\vec \omega$ puis le tenseur des taux de déformations $\mytensor{D}$.

\item 
Représentez schématiquement les déformations d'un volume élémentaire $dV = r d\theta dr dz$ situé dans le coeur ($r<a$) puis dans la zone extérieure ($r>a$). Vous pouvez utiliser le programme \texttt{Vidange\_A.py} avec $G = 1$, $D = 0$.

\item Après avoir justifié son existence, donnez l'expression de la fonction de courant $\psi$ associée à cet écoulement. En déduire que les lignes de courant sont des cercles concentriques.


\newcommand{\repD}[1]{ {\color{blue} Réponse : #1 }}

\repD{ 

$\divergence( \vec u) = 0$ donc il existe $\psi$ telle que $\vec{ u } = \rot( \psi \vec{e_z}) $, c.a.d. en coordonnées cylindriques $u_r = \frac{1}{r} \ddp{\psi}{\theta}$ et
$u_\theta = - \ddp{\psi}{r}$  (cf. formulaire, section D.2).
On en déduit :


$$
\mbox{ pour } r<a : \quad 
\psi = \displaystyle -\frac{\Gamma r^2 }{4 \pi a^2}
\qquad  \qquad
\mbox{ pour } r>a :
\psi = - \displaystyle \frac{\Gamma}{4 \pi} \left[ 1 + 2 \log \left( \frac{r}{a} \right) \right]
$$
}


\item (question facultative) Reprendre l'étude à partir d'une description en coordonnées cartésiennes $u_x(x,y) \vec e_x  + u_y(x,y)  \vec e_y $. 

\paragraph{Partie B :  "Ecoulement de vidange non tournant" }  $ \, $

On considère maintenant l'écoulement à symétrie de révolution correspondant à $D > 0$ , $\Gamma = 0$.


\item Donnez l'expression du tenseur des gradients de vitesse. En déduire la divergence, la vorticité $\vec \omega$ puis le tenseur des taux de déformations $\mytensor{D}$.

\item 
Représentez schématiquement les déformations d'un volume élémentaire $dV = r d\theta dr dz$ situé dans la zone extérieure ($r>a$) puis dans le coeur $r<a$). Vous pouvez utiliser le programme \texttt{Vidange\_B.py}.

\rep{ (faire le schema dans un plan vertical)}


\item Après avoir justifié son existence, donnez l'expression de la fonction de Stokes $\Psi$ associée à cet écoulement. En déduire la géométrie des lignes de courant.

\rep{
$\divergence( \vec u) = 0$ donc il existe $\Psi$ telle que $\vec{ u } = \rot( \frac{\Psi}{r} \vec{e_\theta}) $, c.a.d. en coordonnées cylindriques $u_r = - \frac{1}{r} \ddp{\Psi}{z}$ et
$u_z =\frac{1}{r} \ddp{\Psi}{r}$  (cf. formulaire, section D.2).
On en déduit :

$$
\mbox{ pour } r<a : \quad 
\Psi = \displaystyle -\frac{D r^2 z }{2 \pi a^2}
\qquad  \qquad
\mbox{ pour } r>a :
\Psi =  \frac{D z}{2 \pi} 
$$

}


\item Calculez le flux volumique A travers la paroi latérale du cylindre ($r=R_0$) puis à travers le fond du récipient ($z=H$).

\repD{ 2 méthodes :

$(a)$ formule du flux $\int_S \vec{u} \cdot \vec{n} dS$.
On trouve (en prenant la normale entrante $-\vec{e}_r$ pour le flux a travers la paroi et la normale sortante $\vec{e}_z$ pour la paroi du bas ) :
$$ \Phi_{i} = \Phi_{o} = \frac{D H}{ 2 \pi }$$

 $(b)$ via la fonction de Stokes.

$$ \left| \Phi_{i} \right| = \left| \Psi(R,H) - \Psi(R,0) \right| = \frac{D H}{ 2 \pi }, \qquad 
\left| \Phi_{o} \right| = \left| \Psi(a,0) - \Psi(0,0) \right| = \frac{D H}{ 2 \pi }.
$$



}



\paragraph{Partie C :  "Tourbillon de vidange" }  $ \, $

%\vspace{.1cm}

On considère maintenant le cas général : $D > 0$ , $\Gamma > 0$.

\item Calculez la {\em trajectoire} (paramétrée sous la forme $[R(t) ; \theta(t) ; Z(t)]$ ) 
d'une particule fluide située initialement à la position $[R(0) = R_0, \theta(0) = \theta_0, Z(0) = Z_0]$.
Montrez que celle-ci est donnée par :

$$
\small
 \mbox{ pour } t<t_c : \,
\left\{ 
\begin{array}{lcl}
R(t) &=& \displaystyle \sqrt{R_0^2 - { \frac{D t}{\pi} }}
 \\ 
 \\
\theta(t) &=& \displaystyle \theta_0 -   % \frac{\Gamma}{D} \frac{ ln \left( R_0^2 - D t/(2 \pi) \right)} {  ln (R_0^2) };   
{ \frac{\Gamma}{2D} \left[ln  \left( R_0^2 - \frac{D t}{2 \pi} \right) - ln (R_0^2) \right] }\\
\\
Z(t) &=& Z_0 
\end{array}
\right. 
\,
\mbox{ pour } t>t_c : \,
\left\{ 
\begin{array}{lcl}
R(t) &=& \displaystyle a \exp \left( - \frac{D (t-t_c)}{2 \pi} \right) \\ \\
\theta(t) &=& \displaystyle \theta_c + \frac{\Gamma}{2 \pi} (t-t_c)  \\
\\
Z(t) &=& \displaystyle Z_0 + Z_0  \exp \left( \frac{D (t-t_c)}{ \pi} \right) 
\end{array}
\right. 
$$ 



Avec  : 
$$
t_c  = \frac{{ \pi } (R_0^2- a^2)}{D} ; \quad \quad 
\theta_c = { \theta_0 - \frac{\Gamma}{D}  \left[ ln (a  ) -  ln (R_0) \right]   .}
$$

\repD{
Commençons par la zone externe. 
$$ 
\dto{R}{t} = u_r(R,\theta) = -\frac{ D}{2 \pi R(t)} 
\quad \rightarrow  \dto{}{t}\left( \frac{R^2}{2} \right) = -\frac{ D}{2 \pi} 
\quad \rightarrow CQFD
$$
$$
R \dto{\theta}{t} =  u_\theta(R,\theta) = \frac{ \Gamma}{2 \pi R(t)}
\quad \rightarrow  \dto{\theta}{t} = \frac{ \Gamma}{2 \pi [R(t)]^2} = \frac{ \Gamma}{2 \pi \left(R_0^2 - \frac{D t}{\pi}) \right) } 
$$
$$
\quad \rightarrow  d{\theta}  = \frac{ \Gamma}{2 \pi} \frac{dt}{ \left(R_0^2 - \frac{D t}{\pi}) \right) } 
\quad \rightarrow CQFD
$$
$$ 
\dto{Z}{t} = u_z(R,\theta) = 0
\quad \rightarrow  CQFD
$$

On en déduit $t_c$ tel que $R(t_c)=a$ et $\theta_c = \theta(t_c)$.

On procède ensuite de même pour la zone interne, avec les conditions initiales $R(t_c)=a$ ,$\theta(t_c) = \theta_c$.
}





\item Vérifiez que les projections dans un plan horizontal des trajectoires sont des spirales d'Archimède d'équation $r \equiv e^{-\alpha \theta}$ et donnez le "pas" de la spirale $\alpha$ en fonction de $\Gamma$ et $D$. 

\repD{La réponse est $\alpha = D/ \Gamma$.

Pour la zone externe on reconnait que 
$\theta(t) = \theta_0 -
 \frac{\Gamma}{D} \left[ln  R(t) - ln R_0 \right] 
$ d'où le résultat.

De même pour la zone interne.

}

\item Retrouvez ce résultat plus simplement en étudiant les {\em lignes de courant} de l'écoulement.

\repD{Les lignes de courant sont tangentes à l'écoulement : on a donc $d {\bf x}  \wedge \vec{u} = 0$ où $d {\bf x} = [dr, r d\theta, dz]$  est le déplacement élémentaire le long d'une ligne de courant.
En prenant la composante selon $z$ on a : $dr u_\theta - (r d\theta) u_r = 0$, soit $d r / d\theta = \frac{r u_r}{ u_\theta}$ On remarque que 
$ \frac{ u_r}{u_\theta}  =- D / \Gamma $ à la fois dans la zone externe et dans la zone interne.
On arrive à $dr/ d\theta  = -  r D/\Gamma$ qui s'intègre en $r= r_0 \exp( - D \theta/\Gamma)$.
}






%\rep{ Les lignes de courant sont telles que $d\vec{x}$ est proportionnel à $\vec{u}$, soit $\vec{dx} \wedge \vec{u} = \left( u_\theta dr - u_r (r d \theta) \right] = \vec{0}$. Dans chacune des deux zones on a $\frac{dr}{r} = \frac{u_r}{u\theta} d \theta = -\frac{D}{\Gamma} d \theta$ ce qui s'intègre pour retrouver le résultat attendu.}


  

\item Représentez schématiquement la forme des trajectoires (ou des lignes de courant) de l'écoulement tridimensionnel.
Vous pouvez utiliser le programme \texttt{Vidange\_C.py}.

\rep{Utiliser le programme Tourbillon3D.m}

\end{enumerate}



 





%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{\'Ecoulement instationnaire périodique}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


On consid\`ere un \'ecoulement bidimensionnel dont la vitesse 
est donn\'ee sous forme eulérienne par :
\begin{equation*}
\left\{
\begin{array}{rcc}
u_x(x,y,t) & = & U_0 \cos \omega t, \\
u_y(x,y,t) & = & U_0 \sin \omega t. 
\end{array}
\right.
\end{equation*}

\begin{enumerate}


\item Donnez la forme des lignes de courant en un instant $t$ donné.
Représentez le champ de vitesse pour 4 instants correspondant 
à $t=0$, $t=T/4$, $t=T/2$, et $t=3T/4$, où 
$T = 2 \pi / \omega$ est la période du cycle.

\repC{ à l'instant $t$, les lignes de courant vérifient $[dx,dy,0] \wedge [u_x,u_y,0] = \vec{0}$, soit $u_y dx - u_x dy= 0$ on encore
$dy/dx = u_y/u_x= \tan \omega t$; ce sont des droites de pente  $\tan \omega t$.
}


\item On note $\vec X(t; \vec x_0, t_0)$ la position lagrangienne, à l'instant
$t$, de la particule fluide qui était située à la position $\vec x_0$  
à l'instant $t_0$. 

Calculez les composantes de $\vec X(t; \vec x_0, t_0)$,
notées  $X(t; x_0,y_0,t_0)$ et  $Y(t; x_0,y_0,t_0)$,
où $x_0$ et $y_0$ sont les composantes de $\vec x_0$.

\repC{ 

$\frac{d \vec{X}}{dt} = \vec{u}(\vec{X},t)$, soit :

$\frac{dX}{dt} = U_0 \cos \omega t ; \qquad \frac{dY}{dt} = U_0 \sin \omega t$.

Ce qui s'intègre en :
$X(t) = x_0 + \frac{U_0 \left[ \sin \omega t - \sin \omega t_0 \right] }{\omega} ; \qquad Y(t) = y_0 + \frac{U_0 \left[ \cos \omega t_0 - \cos \omega t \right] }{\omega}.$
}




\item Quelle est la forme des trajectoires ? Représentez la trajectoire
de 4 particules, correspondant respectivement à
$(x_0,y_0,t_0) = (0,0,0)$ ;  $(0,0,T/4)$ ; $(0,0,T/2)$ ; et $(0,0,3T/4)$.

\rep{ Il s'agit de cercles, de rayon $U_0/\omega$, centrés respectivement sur les points de coordonnées 
$[x_C,Y_C] = [0,U_0/\omega]$;
$[x_C,Y_C] = [-U_0/\omega,0]$;
$[x_C,Y_C] = [0,-U_0/\omega]$;
et $[x_C,Y_C] = [U_0/\omega,0]$.
}


\item $^*$ Quelle est la forme des lignes d'émission ?
Représentez la ligne d'émission correspondant au 
point d'émission $\vec x_0 = \vec 0$, en quatre instants, 
correspondant à $t=0$, $t=T/4$, $t=T/2$, et $t=3T/4$. 

\repC{(Hors programme cette année).}

\end{enumerate}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{\'Ecoulement stationnaire accéléré dans une conduite}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


On étudie l'écoulement dans une conduite rectiligne de 
section constante $S$. L'écoulement est monodirectionnel et stationnaire,
et on pose  $\vec u (\vec x, t) =  U(x)\vec e_x$.
L'écoulement subit une accélération dans la portion de conduite située
entre $x=0$ et $x=L$. 
De part et d'autre de cette zone l'écoulement est uniforme.
De manière plus précise, on suppose que le champ de vitesse est 
donné par la définition (eulérienne) suivante :

$$
U(x) = \left\{ 
\begin{array}{ll} 
U_0 &  \mbox{ pour } x<0; \\
U_0+ \alpha x & \mbox{ pour }  0<x<L; \\
U_1 &\mbox{ pour } x>L,  \mbox{ avec }  U_1 = U_0 + \alpha L. \\
\end{array}
\right.
$$

Cet écoulement modélise (très simplement) l'écoulement dans un
turboréacteur.

\begin{enumerate}

\item Calculez la divergence du champ de vitesse.

\item On note $X(t)$ la position lagrangienne de la particule
fluide située à l'origine du repère à $t_0 = 0$. Calculez $X(t)$.

\item Calculez la vitesse lagrangienne $U(t)$ et l'accélération 
lagrangienne $A(t)$ de cette particule fluide.

\item Exprimez l'accélération en variables euleriennes.  
Montrez qu'on a bien $A = \partial U / \partial t + U \partial U / \partial x$.

\item Donnez l'expression du débit massique à travers la conduite.
En écrivant que ce dernier est constant, en déduire la loi eulerienne
de masse volumique, $\rho(x)$.

\item Donnez la loi lagrangienne de masse volumique, $ \rho(t)$, de
la particule fluide considérée prédédemment.

\item Calculez la dérivée particulaire de la masse volumique, $d\rho/dt$.
Vérifiez que l'on a bien $d\rho / dt + \rho div (\vec u) = 0$.

  
\end{enumerate}



\comment{
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{\'Ecoulement de d\'eformation pure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


On consid\`ere l'\'ecoulement plan
d\'efini par le champ de vitesse : 
\begin{equation*}
\left\{
\begin{array}{ccr}
u(x,y) & = & a x \\ 
v(x,y) & = & - a y
\end{array}
\right.
\text{o\`u $a$ est une constante.}
\end{equation*}
\begin{enumerate}
\item V\'erifier que l'\'ecoulement est incompressible, irrotationnel
et stationnaire.
\item D\'eterminer l'expression de la fonction de courant $\psi(x,y)$.
\item Ecrire l'\'equation des lignes de courant.  Indiquer la nature
  de ces courbes.
\item Calculer la trajectoire d'un point plac\'e initialement en $(X_0, Y_0)$.
\item Un ensemble de particules fluides plac\'ees initialement le long
d'un segment horizontal restent-elles dispos\'ees le long d'un segment
horizontal tout au long de leur \'evolution ? En est-il de m\^eme si elles
sont plac\'ees initialement sur un segment vertical ?
\item En d\'eduire l'\'evolution du volume fluide repr\'esent\'e sur la
figure suivante. Quelle transformation subit-il au cours de son mouvement ?
\begin{figure}[htb]
  \centering
  \setlength{\unitlength}{1cm}
  \begin{picture}(10,7.5)
    \put(0,0){\includegraphics[width=10cm]{./deformation.eps}}
    \put(9.5,3.3){$x$}
    \put(4.3,7.5){$y$}
    \put(3.7,5.6){$A$}
    \put(5.8,5.6){$B$}
    \put(3.2,5.2){$(-1,1)$}
    \put(5.5,5.2){$(1,1)$}
    \put(3.6,2.4){$D$}
    \put(5.7,2.4){$C$}
    \put(2.9,2){$(-1,-1)$}
    \put(5.2,2){$(1,-1)$}
  \end{picture}
  \caption{\'El\'ement de volume \`a l'instant initial.}
  \label{fig:deformation}
\end{figure}
\item Comment pourrait-on g\'en\'erer ce type d'\'ecoulement ? Citer des
exemples d'\'ecoulements r\'eels pr\'esentant ces caract\'eristiques.
\end{enumerate}
}

\comment{
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Descriptions lagrangienne et eul\'erienne 
{\small \it (Partiel 2004)}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


On consid\`ere l'\'ecoulement suivant donn\'e sous forme 
\textit{lagrangienne} :
\begin{equation*}
\left\{
\begin{array}{rcl}
X(t) & = & b t + X_0 \\
Y(t) & = & \frac{a}{\omega} \sin(\omega t) + Y_0
\end{array}
\right.
\text{o\`u $a$, $b$ et $\omega$ sont des constantes.}
\end{equation*}
\begin{enumerate}
\item Donner l'\'equation des trajectoires $Y(X)$.
\item Donner la signification physique de $X_0$ et $Y_0$.
\item Calculer l'acc\'el\'eration lagrangienne $\vec{a}_L$.
\item Donner la description eul\'erienne de ce mouvement.
Calculer le terme convectif. En d\'eduire l'acc\'el\'eration
eul\'erienne $\vec{a}_E$. Comparer avec $\vec{a}_L$.
\item Ce mouvement est-il stationnaire ? isovolume ? irrotationnel ?
\item D\'eterminer l'\'equation des lignes de courant. On en pr\'ecisera
la forme g\'eom\'etrique.
\item Tracer les trajectoires correspondant aux trois conditions initiales :
$X_0 = 0$ et $Y_0 = -1, 0$ et $1$.
\item Tracer sur le m\^eme graphe les lignes de courant pour $y_0 = -1, 0$
et $1$ aux instants $t = 0, 0.5$ et $1$ seconde. On prendra 
$b = 1$ m.s$^{-1}$, $a = 2 \pi$ m.s$^{-1}$ et $\omega = 2 \pi$ rad.s$^{-1}$.
\end{enumerate}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{\'Ecoulement instationnaire accéléré}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


On consid\`ere l'\'ecoulement plan \textit{instationnaire} d\'efini
par $u = 1$ et $v = t$.
\begin{enumerate}
\item V\'erifier que l'\'ecoulement est incompressible.
\item D\'eterminer :
  \begin{itemize}
  \item[$\bullet$] les lignes de courant,
  \item[$\bullet$] les trajectoires,
  \item[$\bullet$] les lignes d'\'emission.
  \end{itemize}
\end{enumerate}
}


